\Chapter{ÉTUDE DE CAS}\label{sec:Theme2}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%% INTRO
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
Les sections \ref{sec:Theme1} et \ref{sec:Resultats} ont introduit un ensemble d'aspects théoriques et ont produit d'importants résultats de la théorie du raffinement de systèmes sécurisés. Cette section applique ces résultats et algorithmes sur un système abstrait. On réalise ici l'ensemble du processus de raffinement, en partant d'un système réel que l'on veut sécuriser. On commence par sa modélisation, le calcul de sa sécurité, puis on réalise un raffinement afin d'améliorer le modèle. Ce cas est inspiré des modèles d'authentification de \cite{Biondi14}.






%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%% Section 
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\section{Description de l'étude de cas}
Cette section décrit le problème que l'on considère. On explique tout d'abord les caractéristiques du système existant, puis on le modélise sous forme de spécification IDTMC. Suite à cela, on présente les requis de sécurité que l'on veut assurer, en les modélisant sous forme de propriété d'opacité.


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%% Section 
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\subsection{Modélisation du système}\label{sec:model}
Considérons une base de données médicales. La confidentialité critique des données considérées implique que seul un panel restreint d'utilisateurs a accès à la base. Cependant, elle doit pouvoir être consultée à tout moment depuis plusieurs endroits distincts (médecins traitants, hôpitaux, cliniques), sans contrainte de temps ou d'espace. Ainsi, le serveur de base de données est relié aux internets~: un système de contrôle d'accès est nécessaire afin d'assurer la confidentialité. Un simple système de vérification de couple \emph{utilisateur}/\emph{mot de passe} est envisagé dans un premier temps. On suppose pour notre étude formelle que les aspects cryptographiques sont parfaits. Ainsi, on peut représenter le système par l'\ac{IDTMC} de la figure \ref{fig:auth}, sur l'alphabet de propriétés atomiques exclusives $\Sigma=\{a,b,c,d,e\}$.

Dans l'état $q_0$, le système attend l'entrée du nom d'utilisateur. Le système est dans un état d'attente, hors de la zone privée~: cela correspond à la propriété $a$. Si le nom d'utilisateur n'est pas reconnu, ce qui correspond à la propriété $d$, la requête est rejetée (propriété $e$) et le système passe dans l'état déconnecté $q_4$. 

Si en revanche l'utilisateur est connu et possède \emph{a priori} les droits requis à la consultation de la base de données, le système attend l'entrée du mot de passe associé dans l'état $q_1$. Cette attente correspond à la propriété $b$, vérifiée tant que le mot de passe est incorrect ou inexistant. Dès que le bon mot de passe est entré, le système garantit l'accès à la base de données (propriété $c$). Si le mot de passe est incorrect, l'accès est éventuellement refusé et le système passe dans l'état déconnecté $q_4$. 

La spécification autorise l'implémentation d'un mécanisme permettant d'essayer une nouvelle fois d'entrer un mot de passe en cas d'erreur. Ceci est représenté par la transition qui boucle sur l'état $q_1$.

La vérification du mot de passe est sous-spécifiée (état $q_1$), en ce sens que les intervalles de probabilités de transitions issues de cet état n'ajoutent aucune contrainte particulière. L'intérêt ici est uniquement de traduire le flux des événements lors du contrôle d'accès, première étape de la conception de ce système. 

On impose uniquement des contraintes en sortie de l'état $q_1$, lors de la vérification du nom d'utilisateur. Ces probabilités dépendent du nombre d'utilisateurs possédant les droits de consultation. La base est nécessairement utilisée par quelqu'un, donc ce nombre est nécessairement non-nul ; de plus, puisque la base est reliée aux internets, il faut considérer des utilisateurs qui ne sont pas enregistrés, nécessairement présents également. Ces deux raisonnements permettent de justifier la non-modalité des transitions $q_0\rightarrow q_1$ et $q_0\rightarrow q_2$.

En pratique, les contraintes permettent de considérer divers scénarios d'implémentation, suivant le nombre d'utilisateurs autorisés, la robustesse de leur mot de passe, et le degré de connaissance d'éventuels utilisateurs malhonnêtes.

\begin{figure}[h]
  \centering
%  \tikzset{every loop/.style={min distance=5mm,in=-120,out=-60,looseness=5}}
%\tikzset{every state/.style={minimum size=3pt,inner sep=1.5pt}}
% \subfloat[$\mathcal{S}_2$]{\label{fig:auth2}
\begin{tikzpicture}[->,>=stealth',shorten >=1pt,auto,node distance=2cm,semithick]
    
      \node[initial,state,label=right:$q_0$] (A)                     {$a$};
    \node (phantom) [right of=A] {};
    \node[state]         (B) [label=below:{$q_1$},above of=phantom]  {$b$};
    \node[state]         (C) [label=below:$q_3$,right of=B]        {$c$};
    \node[state]         (D) [label=$q_2$,below of=phantom]  {$d$};
    \node[state]	 (E) [label=$q_4$,right of=D]        {$e$};

    \path[->] (A) edge [out=90,in=180]  node {$[0.2,1]$} (B)
              edge [out=-90,in=180] node[swap] {$[0.2,1]$} (D)
	  (D) edge   node[swap] {$[1,1]$} (E)
	  (B) edge   node {$[0,1]$} (C)
	      edge   node {$[0,1]$} (E)
	      edge [out=120, in=60,loop]  node {$[0,1]$} (B)
	  (C) edge [out=30, in=-30, loop]  node {$[1,1]$} (C)
	  (E) edge [out=30, in=-30, loop]  node {$[1,1]$} (E);
	  
    \end{tikzpicture}
   \caption{Un système de contrôle d'accès à une base de données médicales $\Spec_2$}
    \label{fig:auth}
  \end{figure}
\FloatBarrier





%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%% Section 
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\subsection{Requis de sécurité}\label{sec:requis}
Tel qu'indiqué précédemment, on ne modélise pas les aspects cryptographiques~: le choix du procédé de chiffrement utilisé par la suite n'est pas le propos ici. La seule hypothèse que l'on réalise concernant ces questions est celle selon laquelle la tentative de mot de passe entrée par l'utilisateur reste secrète et cachée de l'environnement extérieur. On modélise ceci par la fonction d'observation rationnelle suivante.
\[ 
\left\{
\begin{array}{rccl}
\mathcal{O}(\sigma)&=&\sigma&\mbox{si }\sigma\neq b\\
\mathcal{O}(b)&=&\varepsilon&
\end{array}
\right.
\]

On affirme alors que, malgré une infrastructure cryptographique parfaite, un tel système ne garantit pas nécessairement la confidentialité des données médicales. Notamment, ce système ne garantit pas une protection suffisante contre la création de canaux cachés de communication entre un attaquant et les données confidentielles. 

À titre d'exemple, supposons qu'un attaquant extérieur, passif, soit capable de distinguer les connexions à la base de données après plusieurs essais de mots de passe ($abb^+c\om$), de celles obtenues dès le premier essai ($abc\om$). Il représente alors chaque exécution du premier groupe par le bit 0 (par exemple), et chaque exécution du second groupe par le bit 1. De cette manière, un complice possédant les droits de consultation de la base de données peut se servir de ce canal caché pour transmettre des informations à l'attaquant, uniquement en se connectant successivement de l'une ou l'autre des manières, tel que décrit sur la figure \ref{fig:canal}.

\begin{figure}[h]
\centering
\begin{tikzpicture}[shorten >=1pt,auto,node distance=10cm,semithick]
\tikzstyle{user} = [rectangle, minimum width=3cm, minimum height=1cm, text centered, draw=black]

\node[user] (A) {Complice};
\node[user] (B) [right of=A] {Attaquant};

\path[->,double] (A.5) edge node {$abb^+c\om \equiv 0$} (B.175)
(A.355) edge node[swap] {$abc\om \equiv 1$} (B.185);
\end{tikzpicture}
\caption{Canal caché de communication entre le complice et l'attaquant}\label{fig:canal}
\end{figure}
\FloatBarrier


Une telle possibilité de fuite d'information est à éviter. Pour cela, le but est d'empêcher la distinction des deux groupes d'exécutions ; autrement dit, on requiert l'opacité du prédicat \[\varphi=abc\om\] dans la spécification considérée, relativement à l'observateur rationnel $\mathcal{O}$ défini précédemment.






%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%% Section 
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\section{Calcul de l'opacité binaire}\label{sec:binaire}
%% application du théorème modal, avec sur un exemple de dépliage non-modal, l'application du théorème non-modal
% \subsection{Opacité binaire}
Vérifions dans un premier temps l'opacité au sens de la définition \ref{def:opbin} dans la spécification $\Spec_2$. Pour cela, calculons les différents langages à considérer.

\begin{minipage}{0.5\textwidth}
\[
\begin{array}{lcl}
L_2 & = & ab^+c\om + ab^+e\om + ade\om  \\
L_2\setminus\varphi & = & abb^+c\om + ab^+e\om + ade\om \\
\end{array}
\]
\end{minipage}
\begin{minipage}{0.5\textwidth}
\[
\begin{array}{lcl}
\mathcal{O}(L_2\setminus\varphi) & = & ac\om + ae\om + ade\om \\
\mathcal{O}(\varphi) & = & ac\om
\end{array}
\]
\end{minipage}

On en déduit que $\mathcal{O}(\varphi)\subseteq\mathcal{O}(L_2\setminus\varphi)$, donc \emph{a priori}, le secret serait opaque dans la spécification -- c'est-à-dire qu'il est opaque dans toute implémentation de la spécification. Cependant, le calcul a été réalisé en supposant que le langage $L_2$ de $\Spec_2$ était le même que toutes ses implémentations, ce qui est faux puisque l'\ac{IDTMC} possède des transitions modales (\emph{cf.} discussion autour de la définition \ref{def:langage}). 

Notamment, le \ac{PTS} représenté figure \ref{fig:pts} est une implémentation de la spécification, mais le calcul de l'opacité est bien différent. On note $L'_2$ son langage.

\begin{minipage}{0.5\textwidth}
\[
\begin{array}{lcl}
L'_2 & = & abc\om + abe\om + ade\om  \\
L'_2\setminus\varphi & = & abe\om + ade\om
\end{array}
\]
\end{minipage}
\begin{minipage}{0.5\textwidth}
\[
\begin{array}{lcl}
\mathcal{O}(L'_2\setminus\varphi) & = & ae\om + ade\om \\
\mathcal{O}(\varphi) & = & ac\om
\end{array}
\]
\end{minipage}

Dans ce cas-ci, $\mathcal{O}(\varphi)\not\subseteq\mathcal{O}(L'_2\setminus\varphi)$, donc le secret n'est pas opaque dans l'implémentation. Ainsi, il existe des implémentations de la spécification dans lesquelles le secret n'est pas opaque relativement à $\mathcal{O}$. Puisque la sécurité d'un système se vérifie toujours au pire cas, on en déduit que le secret n'est pas opaque dans la spécification $\Spec_2$. Le but est désormais d'améliorer cette mesure, en calculant l'opacité libérale du secret dans la spécification.

\begin{figure}[h]
  \centering
\begin{tikzpicture}[->,>=stealth',shorten >=1pt,auto,node distance=2cm,semithick]
      \node[initial,state,label=right:$q_0$] (A)                     {$a$};
    \node (phantom) [right of=A] {};
    \node[state]         (B) [label=below:{$q_1$},above of=phantom]  {$b$};
    \node[state]         (C) [label=below:$q_3$,right of=B]        {$c$};
    \node[state]         (D) [label=$q_2$,below of=phantom]  {$d$};
    \node[state]	 (E) [label=$q_4$,right of=D]        {$e$};

    \path[->] (A) edge [out=90,in=180]  node {$0.5$} (B)
              edge [out=-90,in=180] node[swap] {$0.5$} (D)
	  (D) edge   node[swap] {$1$} (E)
	  (B) edge   node {$0.5$} (C)
	      edge   node {$0.5$} (E)
	      % edge [out=120, in=60,loop]  node {$[0,1]$} (B)
	  (C) edge [out=30, in=-30, loop]  node {$1$} (C)
	  (E) edge [out=30, in=-30, loop]  node {$1$} (E);
	  
    \end{tikzpicture}
    \caption{Une implémentation de $\Spec_2$}\label{fig:pts}
    \end{figure}
\FloatBarrier






%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%% Section 
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\section{Opacité libérale}
Afin de calculer l'opacité libérale de $\varphi$ dans $\Spec_2$ relativement à $\mathcal{O}$, on applique le théorème \ref{thm:approx} puisque l'\ac{IDTMC} est modale. Par conséquent, on ne pourra pas obtenir la valeur de l'opacité libérale, mais uniquement une approximation par valeur inférieure. 

L'algorithme dont le théorème \ref{thm:approx} prouve la correction demande comme paramètres d'entrée un entier naturel non-nul $n$ (correspondant à la taille de la mémoire des ordonnanceurs considérés), ainsi que $\Spec_2$, $\varphi$ et $\mathcal{O}$. Afin d'illustrer nos calculs, posons par exemple $n=1$~: on considère alors uniquement les ordonnanceurs sans-mémoire.

La première étape de l'algorithme consiste à énumérer tous les systèmes de transitions $\mathcal{A}_{n,\theta}$, avec $\theta:[n]\times S_2 \rightarrow [n]$. Puisque $n=1$, il existe une unique fonction de transition de modes $\theta$, notée $\theta_1$. Ainsi, il existe un unique système de transitions $\mathcal{A}_{1,\theta_1}$, représenté figure \ref{fig:sans-mem}. Il s'ensuit qu'il existe une unique spécification produit $\Spec_2\times\mathcal{A}_{1,\theta_1}$, qui est égale à $\Spec_2$. Autrement dit, un ordonnanceur sans-mémoire laisse inchangée la forme globale de l'\ac{IDTMC}.

%% fig:sans-mem ==> syst de trans. d'un ord. sans mémoire
\begin{figure}[h]
\centering
\begin{tikzpicture}[->,>=stealth',shorten >=1pt,auto,node distance=2cm,semithick]
      \node[initial,state] (A)                     {1};
      \path[->] (A) edge [out=30,in=-30,loop] node {$S_2$} (A);

\end{tikzpicture}
\caption{Système de transitions $\mathcal{A}_{1,\theta_1}$ -- résultat du dépliage d'un ordonnanceur sans-mémoire}\label{fig:sans-mem}
\end{figure}
\FloatBarrier

%% fig:ord1 ==> construction de $\Spec_2\times\mathcal{A}_{1,\theta_1}$
\begin{figure}[h]
\centering
\begin{tikzpicture}[->,>=stealth',shorten >=1pt,auto,node distance=2cm,semithick]
% \tikzstyle{every state}+=[inner sep=1pt,minimum size=15pt]

      \node[initial,state,label=right:$q_0$] (A)                     {$a$};
    \node (phantom) [right of=A] {};
    \node[state]         (B) [label=below:{$q_1$},above of=phantom]  {$b$};
    \node[state]         (C) [label=below:$q_3$,right of=B]        {$c$};
    \node[state]         (D) [label=$q_2$,below of=phantom]  {$d$};
    \node[state]	 (E) [label=$q_4$,right of=D]        {$e$};

    \path[->] (A) edge [out=90,in=180]  node {$[0.2,1]$} (B)
              edge [out=-90,in=180] node[swap] {$[0.2,1]$} (D)
	  (D) edge   node[swap] {$[1,1]$} (E)
	  (B) edge   node {$]0,1]$} (C)
	      edge   node {$]0,1]$} (E)
	      % edge [out=120, in=60,loop]  node {$]0,1]$} (B)
	  (C) edge [out=30, in=-30, loop]  node {$[1,1]$} (C)
	  (E) edge [out=30, in=-30, loop]  node {$[1,1]$} (E);
	  
    \end{tikzpicture}
\caption{Résultat de la seconde étape -- $\Spec_2\times\mathcal{A}_{1,\theta_1}\setminus\mathcal{E}$}\label{fig:ord1}
\end{figure}


La seconde étape consiste à calculer l'ensemble des transitions modales de la spécification produit $\Spec_2\times\mathcal{A}_{1,\theta_1}$. Ici, 
\[\mathcal{E}_m(\Spec_2\times\mathcal{A}_{1,\theta_1}) = \{(q_1,q_1),(q_1,q_3),(q_1,q_4)\}.\]

Une fois ceci réalisé, il s'agit d'énumérer les sous-parties de cet ensemble, puis de construire, pour chaque sous-partie $\mathcal{E}$, la spécification non-modale $\Spec_2\times\mathcal{A}_{1,\theta_1}\setminus\mathcal{E}$. Par exemple, pour $\mathcal{E}=\{(q_1,q_1)\}$, on construit la spécification représentée sur la figure \ref{fig:ord1}.

\FloatBarrier

Cet objet étant effectivement une spécification \ac{IDTMC}, on peut passer à l'étape suivante et appliquer le théorème \ref{thm:calculNM} sur $\Spec_2\times\mathcal{A}_{1,\theta_1}\setminus\mathcal{E}$.



%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%% Section 
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\subsection{Application du théorème \ref{thm:calculNM}} 
Tout d'abord, il s'agit de construire l'automate de parité déterministe $\mathcal{A}_\mathcal{V}$ correspondant à l'ensemble 
$\mathcal{V}(\Spec_2\times\mathcal{A}_{1,\theta_1}\setminus\mathcal{E},\varphi,\mathcal{O})$. Le langage de la spécification ici est $L_{2,a}=abc\om+abe\om+ade\om$, de sorte que l'ensemble considéré se calcule de la manière suivante.
\[
\begin{array}{rcl}
\mathcal{O}(L_{2,a}\setminus\varphi) &=& ae\om+ade\om\\
\mbox{donc }\;\mathcal{O}^{-1}(\mathcal{O}(L_{2,a}\setminus\varphi)) &=& abe\om+ade\om\\
% &&\\
\mbox{donc }\;\overline{\mathcal{O}^{-1}(\mathcal{O}(L_{2,a}\setminus\varphi))} &=& L_{2,a}\setminus (abe\om+ade\om)\\
&=& abc\om\\
% &&\\
\mbox{donc }\;\mathcal{V}(\Spec_2\times\mathcal{A}_{1,\theta_1}\setminus\mathcal{E},\varphi,\mathcal{O})&=&\varphi\cap \overline{\mathcal{O}^{-1}(\mathcal{O}(L_{2,a}\setminus\varphi))}\\
&=& abc\om\cap abc\om = abc\om = \varphi.
\end{array}
\]

On en déduit le \ac{DPA} représenté sur la figure \ref{fig:dpa}.

%% fig:dpa ==> construction du DPA
\begin{figure}[h]
  \centering
\begin{tikzpicture}[->,>=stealth',shorten >=1pt,auto,node distance=2.5cm,semithick]
      \node[initial,state] (A)                     {$s_0\,|\,1$};
    \node[state]         (B) [right of=A]  {$s_1\,|\,1$};
    \node[state]         (C) [right of=B]        {$s_2\,|\,2$};
    \node[state]         (D) [below of=B]  {$s_3\,|\,1$};

    \path (A) edge node {$a$} (B)
              edge [bend right] node[swap] {$b,c,d,e$} (D)
	  (B) edge   node {$b$} (C)
	      edge   node[swap] {$a,c,d,e$} (D)
	      % edge [out=120, in=60,loop]  node {$[0,1]$} (B)
	  (C) edge [out=30, in=-30, loop]  node {$c$} (C)
	  (C) edge [bend left] node {$a,b,d,e$} (D)
	  (D) edge [out=-120, in=-60, loop] node[swap] {$\Sigma$} (D);

	  
    \end{tikzpicture}
    \caption{Construction du \ac{DPA} $\mathcal{A}_\mathcal{V}$}\label{fig:dpa}
    \end{figure}
\FloatBarrier

La prochaine étape consiste à réaliser le produit synchronisé de l'\ac{IDTMC} non-modale étudiée avec le \ac{DPA} précédent. On obtient l'\ac{IDTMC} non-modale colorée 
\[\Spec_\mathcal{V} = \big(\Spec_2\times\mathcal{A}_{1,\theta_1}\setminus\mathcal{E}\big)\otimes\mathcal{A}_\mathcal{V}\]
représentée sur la figure \ref{fig:idtmcProd}.

%% fig:idtmcProd ==> fragment accessible du produit de fig:ord1 et fig:dpa
\begin{figure}[h]
  \centering
\begin{tikzpicture}[->,>=stealth',shorten >=1pt,auto,node distance=2.5cm,semithick]
      \node[initial,state,label={$(q_0,s_0)$}] (A)                     {$a\,|\,1$};
    \node[state]         (B) [label={$(q_1,s_1)$},right of=A]  {$b\,|\,1$};
    \node[state]         (C) [label={$(q_3,s_2)$},right of=B]        {$c\,|\,2$};
    \node[state]         (D) [label=below:{$(q_2,s_1)$},below of=A]  {$d\,|\,1$};
    \node[state]	 (E) [label=below:{$(q_4,s_3)$},below of=C]        {$e\,|\,2$};
    \node[state]	 (F) [label={$(q_4,s_2)$},right of=D]        {$e\,|\,1$};

    \path[->] (A) edge node {$[0.2,1]$} (B)
              edge node[swap] {$[0.2,1]$} (D)
	  (D) edge   node[swap] {$[1,1]$} (F)
	  (B) edge   node {$]0,1]$} (C)
	      edge   node {$]0,1]$} (E)
	      % edge [out=120, in=60,loop]  node {$[0,1]$} (B)
	  (C) edge [out=30, in=-30, loop]  node {$[1,1]$} (C)
	  (E) edge node {$[1,1]$} (F)
	  (F) edge [out=-120, in=-60, loop]  node[swap] {$[1,1]$} (F);
	  
    \end{tikzpicture}
    \caption{Application du théorème -- $\Spec_\mathcal{V}=\big(\Spec_2\times\mathcal{A}_{1,\theta_1}\setminus\mathcal{E}\big)\otimes\mathcal{A}_\mathcal{V} $}\label{fig:idtmcProd}
    \end{figure}
\FloatBarrier

%%%%%%%%%%%%%%%%%%TODO: transformation en MDP, parler du domaine convexe des probabilités, dont les sommets sont...
%%%%%%%%%%%%%%%%%% fig:graphe-domaine ==> figure gnuplot avec le domaine et les BFS
\begin{figure}[h]
\begin{center}
\includegraphics[height=190px]{gnuplot/fig-domaine.png}
\caption{Illustration du problème au sommet $(q_0,s_0)$}\label{fig:graphe-domaine}
\end{center}
\end{figure}
Il s'agit à présent de considérer les différents systèmes d'équations linéaires aux différents sommets du graphe, tel qu'expliqué dans la preuve du théorème \ref{thm:calculNM}. Par exemple, dans l'état initial $(q_0,s_0)$, le problème linéaire à résoudre est le suivant, représenté graphiquement sur la figure \ref{fig:graphe-domaine}.
\[
\left\{
\begin{array}{lcl}
\prob\big((q_1,s_1)\big)+\prob\big((q_2,s_1)\big) &=& 1\\
\prob\big((q_1,s_1)\big) \in [0.2,1]&&\\
\prob\big((q_2,s_1)\big) \in [0.2,1]&&
\end{array}
\right.
\]



Sur la figure, l'ensemble des solutions du problème est représenté par l'intersection entre la droite d'équation $\prob\big((q_1,s_1)\big)+\prob\big((q_2,s_1)\big) = 1$ et le domaine représenté en jaune. En s'inspirant de l'explication du théorème \ref{thm:calculNM}, on peut définir les \ac{BFS} suivantes~: 
$(0.2,0.8)$ et $(0.8,0.2)$.
\FloatBarrier

%% fig:mdpProd ==> transformation en MDP
\begin{figure}[h]
  \centering
\begin{tikzpicture}[>=stealth',shorten >=1pt,auto,node distance=2.5cm,semithick]
      \node[initial,state,label={$(q_0,s_0)$}] (A)                     {$a\,|\,1$};
    \node[state]         (B) [label={$(q_1,s_1)$},right of=A]  {$b\,|\,1$};
    \node[state]         (C) [label={$(q_3,s_2)$},right of=B]        {$c\,|\,2$};
    \node[state]         (D) [label=below:{$(q_2,s_1)$},below of=A]  {$d\,|\,1$};
    \node[state]   (E) [label=below:{$(q_4,s_3)$},below of=C]        {$e\,|\,2$};
    \node[state]   (F) [label={$(q_4,s_2)$},right of=D]        {$e\,|\,1$};

    \path[->] (A) edge [bend left] node {$\mu_1,0.2$} (B)
              edge [bend left] node {$\mu_2,0.2$} (D)
              edge [bend right] node[swap] {$\mu_2,0.8$} (B)
              edge [bend right] node[swap] {$\mu_1,0.8$} (D)
    (D) edge   node[swap] {$1$} (F)
    (B) edge   node {$\nu_1,1$} (C)
        edge   node {$\nu_2,1$} (E)
        % edge [out=120, in=60,loop]  node {$[0,1]$} (B)
    (C) edge [out=30, in=-30, loop]  node {$1$} (C)
    (E) edge node {$1$} (F)
    (F) edge [out=-120, in=-60, loop]  node[swap] {$1$} (F);

    \end{tikzpicture}
    \caption{Application du théorème -- Transformation de $\Spec_\mathcal{V}$ en son MDP $\mathcal{M}_\mathcal{V}$}\label{fig:mdpProd}
    \end{figure}

Il reste à réitérer cette procédure pour l'ensemble des états de $\Spec_\mathcal{V}$ afin de construire le \ac{MDP} correspondant. On rappelle que celui-ci est construit en donnant les différentes \ac{BFS} en choix de distributions pour chaque état, tel qu'illustré sur la figure \ref{fig:mdpProd}. Notamment, pour l'état initial, on retrouve les distributions $\mu_1$ et $\mu_2$ qui correspondent respectivement aux \ac{BFS} $(0.2,0.8)$ et $(0.8,0.2)$ obtenues précédemment.

\FloatBarrier

Il reste alors à calculer la probabilité maximale du langage $abc\om$ dans le \ac{MDP} $\mathcal{M}_\mathcal{V}$, qui est nécessairement atteinte pour une implémentation telle que, pour chaque état, la distribution choisie est l'une des distributions obtenues par \ac{BFS}. Ainsi, l'implémentation qui donne la probabilité maximale a nécessairement choisi $\mu_1$ ou $\mu_2$ comme distribution à l'état initial -- et non une combinaison linéaire quelconque. On obtient finalement un nombre fini d'implémentations à considérer, appelées implémentations extrémales. Il est facile d'extraire la probabilité maximale recherchée.

\begin{table}[h]
\begin{center}
\caption{Probabilités du langage $abc\om$ dans les implémentations extrémales de $\mathcal{M}_\mathcal{V}$}\label{tab:impl}
\begin{tabular}{|c|c|c|}
\hline
{\bf Choix de distribution} & {\bf $\mu_1$} & {\bf $\mu_2$ }\\
\hline
{\bf $\nu_1$} & 0.2 & 0\\
\hline
{\bf $\nu_2$} & 0.8 & 0\\
\hline
\end{tabular}
\end{center}
\end{table}

Ici, on distingue quatre implémentations, suivant si on choisit $\mu_1$ ou $\mu_2$, puis $\nu_1$ ou $\nu_2$. Les résultats sont reportés sur le tableau \ref{tab:impl}~: on obtient que la probabilité maximale de lire $abc\om$ dans $\mathcal{M}_\mathcal{V}$ est 0.8. 

On en déduit, d'après le théorème \ref{thm:calculNM}, que $\polO(1,\Spec_\mathcal{V},\varphi,\mathcal{O}) = 0.8$.





%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%% Section 
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\subsection{Bilan du calcul} 
On a réalisé ici un seul passage dans l'algorithme du théorème \ref{thm:approx}. Pour $n=1$, on a considéré l'unique système de transitions $\mathcal{A}_{1,\theta_1}$ ; puis, pour ce système, on a étudié une seule sous-spécification non-modale de l'\ac{IDTMC} dépliée par $\mathcal{A}_{1,\theta_1}$. Puis, on a calculé la probabilité maximale recherchée dans cette sous-spécification particulière. Afin de terminer l'étude pour $n=1$, il reste à considérer les autres cas de sous-spécifications non-modales -- obtenues à partir des autres sous-ensembles de $\mathcal{E}_m$. Cela terminera l'algorithme, puisque $\mathcal{A}_{1,\theta_1}$ est l'unique système de transitions pour $n=1$. 

Les résultats des probabilités maximales pour les différents sous-ensembles de transitions modales sont reportés sur le tableau \ref{tab:total}. 
 % Si le choix $\mathcal{E}\subseteq\mathcal{E}_m$ de transitions modales à supprimer aboutit à un objet qui n'est pas une spécification, la valeur correspondante dans le tableau est $NaS$.

\begin{table}[h]
\begin{center}
\caption{Résultats de l'algorithme suivant le sous-ensemble de transitions modales choisi}\label{tab:total}
\begin{tabular}{|c|c|c|c|c|}
\hline
{\bf Choix de $\mathcal{E}\subseteq\mathcal{E}_m$} & $\{(q_1,q_1)\}$ & $\{(q_1,q_3)\}$ & $\{(q_1,q_4)\}$  & $\emptyset$\\
\hline
{\bf Rés. intermédiaires} &0.8 &0 &0 &0 \\
\hline
{\bf Choix de $\mathcal{E}\subseteq\mathcal{E}_m$} & $\{(q_1,q_1),(q_1,q_3)\}$ & $\{(q_1,q_1),(q_1,q_4)\}$ & $\{(q_1,q_3),(q_1,q_4)\}$ & $\mathcal{E}$\\
\hline
{\bf Rés. intermédiaires} &0 &0.8 &0 &0 \\
\hline
\end{tabular}
\end{center}
\end{table}

Ainsi, d'après le théorème \ref{thm:approx} et la post-condition de l'algorithme correspondant, on en déduit que 
\[\polO{_1}(\Spec_2,\varphi,\mathcal{O})\leq\polO(1,\Spec_2,\varphi,\mathcal{O}) = 0.8\leq \polO(\Spec_2,\varphi,\mathcal{O}).\]
On déduit notamment le fait que le secret $\varphi$ n'est pas opaque dans $\mathcal{S}_2$ relativement à $\mathcal{O}$, puisque $\polO(\Spec_2,\varphi,\mathcal{O})>0$, ce qui est cohérent avec la discussion de la partie \ref{sec:binaire}.

\FloatBarrier





%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%% Section 
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\subsection{Un autre exemple} 
Illustrons à présent l'algorithme pour $n=2$. Dans ce cas, il existe plusieurs systèmes de transitions à deux modes, il faut donc tous les étudier. Pour les besoins de l'illustration, détaillons l'étude dans le cas de la fonction de transition de mode $\theta_2$, produisant le système de transitions $\mathcal{A}_{2,\theta_2}$ représenté sur la figure \ref{fig:sched2}. La spécification représentée sur la figure \ref{fig:idtmcSched2} est issue du dépliage de l'ordonnancement de $\Spec_2$ par un ordonnanceur dont la transition de modes est régie par $\mathcal{A}_{2,\theta_2}$. En substance, cet adversaire dédouble l'état $q_1$ vérifiant la propriété atomique $b$, état central dans notre problème.

%% fig:sched2 ==> étude d'un ordonnancement à mémoire 2
\begin{figure}[h]
\centering
\subfloat[Système de transitions de modes d'un ordonnanceur à mémoire finie $\mathcal{A}_{2,\theta_2}$\label{fig:sched2}]{
	\begin{tikzpicture}[->,>=stealth',shorten >=1pt,auto,node distance=2.5cm,semithick]

      \node[initial,state] (A)                     {$1$};
    \node[state] (B) [right of=A] {$2$};
    
    \path[->] (A) edge [bend left] node {$q_1$} (B)
    	(B) edge [bend left] node {$S_2$} (A)
	  (A) edge [out=120,in=60, loop]  node {$S_2\setminus\{q_1\}$} (A);
	  
    \end{tikzpicture}
}

\subfloat[Première étape de l'ordonnancement -- $\Spec_2\times\mathcal{A}_{2,\theta_2}$\label{fig:idtmcSched2}]{
\begin{tikzpicture}[->,>=stealth',shorten >=1pt,auto,node distance=2.5cm,semithick]
      \node[initial,state,label=right:{$(q_0,1)$}] (A)                     {$a$};
    \node (phantom) [right of=A] {};
    \node[state]         (B) [label={$(q_1,1)$},above of=phantom]  {$b$};
    \node[state]         (B1) [label=below:{$(q_1,2)$},right of=B]  {$b$};
    \node[state]         (C) [label=below:{$(q_3,2)$},right of=B1]        {$c$};
    \node[state]         (C1) [label=below:{$(q_3,1)$},right of=C]        {$c$};
    \node[state]         (D) [label={$(q_2,1)$},below of=phantom]  {$d$};
    \node[state]	 (E) [label=left:{$(q_4,2)$},right of=D]        {$e$};
    \node[state]	 (E1) [label={$(q_4,1)$},right of=E]        {$e$};

    \path[->] (A) edge [out=90,in=180]  node {$[0.2,1]$} (B)
              edge [out=-90,in=180] node[swap] {$[0.2,1]$} (D)
	  (D) edge [bend right]  node[swap] {$[1,1]$} (E1)
	  (B) edge [in=135, out=45] node {$[0,1]$} (C)
	  	  edge [bend left] node [swap] {$[0,1]$} (B1)
	      edge   node[swap] {$[0,1]$} (E)
	      % edge [out=120, in=60,loop]  node {$[0,1]$} (B)
	  (B1) edge  node {$[0,1]$} (C)
	  	  edge [bend left] node {$[0,1]$} (B)
	      edge   node {$[0,1]$} (E)
	  (C) edge node {$[1,1]$} (C1)
	  (C1) edge [out=30, in=-30, loop]  node {$[1,1]$} (C1)
	  (E) edge node {$[1,1]$} (E1)
	  (E1) edge [out=30, in=-30, loop]  node {$[1,1]$} (E1);
	  
    \end{tikzpicture}
}
    \caption{Application des étapes du théorème -- cas d'un ordonnanceur de mémoire 2}\label{subfig:sched2}
    \end{figure}
\FloatBarrier

L'ensemble des transitions modales est 
\[
\mathcal{E}_m = 
\begin{array}{ c @{,\,} c @{,\,} l }
\big\{\big((q_1,1),(q_1,2)\big) & \big((q_1,1),(q_3,2)\big) & \big((q_1,1),(q_4,2)\big),\phantom{\big\}} \\
\phantom{\big\{}\big((q_1,2),(q_1,1)\big) & \big((q_1,2),(q_3,2)\big) & \big((q_1,2),(q_4,2)\big)\big\}.
\end{array}
\]

Dans le cas $n=1$, seuls deux sous-ensembles de transitions modales parmi huit donnent des résultats de probabilité maximale non-nuls. Cela s'explique par le fait que, pour les autres cas, le langage $\mathcal{V}(\Spec_2\times\mathcal{A}_{1,\theta_1}\setminus\mathcal{E},\varphi,\mathcal{O})$ est vide, autrement dit, le prédicat $\varphi$ est opaque dans la spécification modale correspondante. Ainsi, afin de limiter les calculs, une bonne méthode consiste à éliminer tous les cas qui préservent l'opacité. Dans la suite, on note $\mathcal{E}\subseteq\mathcal{E}_m$ le sous-ensemble de transitions modales que l'on décide d'annuler, et $\Spec_{nm}=\Spec_2\times\mathcal{A}_{2,\theta_2}\setminus\mathcal{E}$ la spécification non-modale obtenue.

\begin{itemize}
	\item Supposons que $\big((q_1,1),(q_3,2)\big)\in\mathcal{E}$ -- c'est-à-dire que la transition $\big((q_1,1),(q_3,2)\big)$ est implémentée avec une probabilité nulle. Alors le langage $L$ de la spécification non-modale $\Spec_{nm}$ ne contient pas $abc\om$, donc $\varphi\cap L=\emptyset$. Autrement dit, aucune exécution de $\Spec_{nm}$ n'appartient au secret, celui-ci est donc évidemment opaque.
	\item Supposons que $\big((q_1,1),(q_1,2)\big) \not\in\mathcal{E}$ et $\big((q_1,2),(q_3,2)\big) \not\in\mathcal{E}$. Alors le langage $L$ contient $abbc\om$ et $abbc\om\not\in\varphi$, donc \[\mathcal{O}(abbc\om)=ac\om\in\mathcal{O}(L\setminus\varphi).\] Or $\mathcal{O}(\varphi\cap L)\subseteq ac\om$, suivant si $\varphi\cap L$ est vide ou non. On en déduit 
	\[ \mathcal{O}(\varphi\cap L)\subseteq\mathcal{O}(L\setminus\varphi).\] Autrement dit, le secret est opaque dans $\Spec_{nm}$.
	\item Supposons enfin que $\mathcal{E}$ ne vérifie pas les deux conditions précédentes. Alors $\varphi\cap L$ est non-vide et $L$ ne contient pas le langage $abb^+c\om$. Autrement dit, on obtient à nouveau le cas de non-opacité discuté dans la section \ref{sec:binaire}. On peut alors réitérer la procédure décrite pour le cas $n=1$, et ce pour chaque sous-ensemble $\mathcal{E}$ restant.
\end{itemize}

Ce raisonnement permet d'éviter de rentrer dans des boucles inutiles. On résume ce paragraphe par le tableau \ref{tab:sched2}, contenant également les résultats intermédiaires pour chaque sous-ensemble. Rappelons que ces résultats ne concernent que la fonction de transition de modes $\theta_2$. Il est nécessaire de réitérer les étapes précédentes pour chaque fonction de transition de modes à mémoire finie égale à deux.

\begin{table}[h]
\begin{center}
\caption{Résultats suivant le sous-ensemble de transitions modales choisi, pour $\mathcal{A}_{2,\theta_2}$}\label{tab:sched2}
\begin{tabular}{|c|c|}
\hline
{\bf Conditions sur $\mathcal{E}\subseteq\mathcal{E}_m$}  &  {\bf Résultats intermédiaires}\\
\hline
Si $\big((q_1,1),(q_3,2)\big)\in\mathcal{E}$ &0 \\
\hline
Si $\big((q_1,1),(q_1,2)\big) \not\in\mathcal{E}$ et $\big((q_1,2),(q_3,2)\big) \not\in\mathcal{E}$ & 0\\
\hline
Sinon &0.8 \\
\hline
\end{tabular}
\end{center}
\end{table}

Les résultats pour les autres fonctions de transitions de modes à mémoire finie égale à deux donnent comme résultat d'algorithme \[\polO(2,\Spec_2,\varphi,\mathcal{O})=0.8.\] 
\FloatBarrier

On déduit de ce résultat et de celui obtenu pour $n=1$ que le requis de sécurité exprimé dans la section \ref{sec:requis} n'est pas vérifié pour la spécification $\Spec_2$. Plus précisément, on sait que la probabilité maximale pour un adversaire de briser le secret est au moins de 0.8. 

Le but de la section suivante est de corriger la spécification grâce au processus de raffinement, afin si possible de valider le requis de sécurité, tout en spécifiant un peu plus précisément le fonctionnement du système de contrôle d'accès modélisé.
%%%%%% TODO: à creuser ==> le secret et la forme de la spéc laissent penser qu'un ord. sans mémoire suffit ici à tout connaître de la sécurité...





%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%% Section 
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\section{Un raffinement}
La spécification $\Spec_2$ est le résultat d'une première modélisation abstraite du système de contrôle d'accès, tel que discuté dans la section \ref{sec:model}. Il est possible d'appliquer le processus de raffinement afin d'améliorer le système, en modélisant progressivement les différents composants du système. 

Précédemment, la spécification envisageait un mécanisme autorisant un nouvel essai à l'utilisateur ayant entré un mot de passe erroné, sans détailler. On propose ici le mécanisme suivant afin d'améliorer le système de vérification du mot de passe. Si le mot de passe entré par l'utilisateur est correct, rien n'est modifié. Si en revanche il est erroné, le programme vérifie si la tentative appartient à une liste noire de mots courants~: dans ce cas, afin de contrecarrer une éventuelle attaque de type dictionnaire, l'accès est refusé et le système passe dans l'état déconnecté. 

%%% fig:spec1 ==> raffinement
\begin{figure}[h]
\centering
\begin{tikzpicture}[->,>=stealth',shorten >=1pt,auto,node distance=2.2cm,semithick]
% [auto,node distance=1.5cm and 1.75cm]
       \node[initial,state,label=right:$r_0$] (A)                     {a};
    \node[state,label=below:$r_2$]         (B1)[right of=A]        {b};
    \node[state,label=above:$r_1$]         (B) [above of=B1]       {b};
    \node[state,label=above:$r_4$]         (C) [right of=B]        {c};

    \node[state,label=below:$r_3$]         (D) [below of=B1]       {d};
    \node[state,label=below:$r_5$]	 (E) [right of=D]        {e};

    \path[->]  (A) edge [out=90,in=180]  node {$[0.2,0.4]$} (B)
              edge [out=-90,in=180] node[swap] {$[0.2,1]$} (D)
	  (D) edge   node[swap] {$[1,1]$} (E)
	  (B) edge   node {$[0.1,1]$} (C)
	      edge [bend left]   node {$[0.1,1]$} (B1)
	 (B1) edge   node {$[0.1,1]$} (E)
	      edge [bend left]   node {$[0.1,1]$} (B)
	  (C) edge [out=30, in=-30,loop]  node {$[1,1]$} (C)
	  (E) edge [out=30, in=-30,loop]  node {$[1,1]$} (E);
    \end{tikzpicture}
\caption{Un raffinement $\Spec_1$ du système précédent}\label{fig:spec1}
\end{figure}

Ceci est représenté par l'\ac{IDTMC} de la figure \ref{fig:spec1}. L'état $q_1$ de la spécification $\Spec_2$ originale est séparé en deux états~: $r_1$ représente la vérification effective du mot de passe entré par l'utilisateur, tandis que $r_2$ représente la lecture de la liste noire et la défense contre les éventuelles attaques de type dictionnaire. 

L'\ac{IDTMC} proposée est non-modale. L'aspect abstrait du système de vérification de mot de passe dans la spécification $\Spec_2$ justifie les modalités des transitions issues de l'état $q_1$ ; dans $\Spec_1$, en revanche, on suppose que le processus ajouté doit nécessairement être implémenté. Par conséquent, on retire toute modalité dans les transitions issues des états $r_1$ et $r_2$. 

\FloatBarrier

%% Preuve de raffinement fort
\begin{proof}[Preuve du raffinement fort de $\Spec_2$ par $\Spec_1$]
Posons $\rel\subseteq S_1\times S_2$ la relation représentée par la matrice $M_\rel$.
\[
M_\rel = 
\bordermatrix{
	    & q_0 & q_1 & q_2 & q_3 & q_4 \cr
	r_0 & 1   &     &     &     &     \cr
	r_1 &     & 1   &     &     &     \cr
	r_2 &     & 1   &     &     &     \cr
	r_3 &     &     & 1   &     &     \cr
	r_4 &     &     &     & 1   &     \cr
	r_5 &     &     &     &     & 1   
}
\]

Alors, notamment, $r_0\rel q_0$, et, pour $r\in S_1$ et $q\in S_2$, si $r\rel q$, 
\begin{itemize}
	\item $\lambda_1(r) = \lambda_2(q)$ de manière évidente ;
	\item posons $\delta:S_1\rightarrow \dist(S_2)$ l'application telle que  
	\[ \forall r'\in S_1,\,\forall q'\in S_2,\,\delta(r')(q') = 
	\left\{
	\begin{array}{ll}
	1 & \mbox{ si } r'\rel q'\\
	0 & \mbox{ sinon.}
	\end{array}
	\right.
	\]
	Alors pour toute distribution $f\in T_1(r)$, 
	\[ 
	\forall q'\in S_2,\,\sum_{r'\in S_1} f(r')\cdot\delta(r')(q') = \sum_{r'\rel q'} f(r') \in T_2(q)(q').
	\]
	De plus, par définition de $\delta$, on a  $r'\rel q'$ si, et seulement si, $\delta(r')(q') > 0$.
\end{itemize}

Par exemple, pour $r_0\rel q_0$, \[T_1(r_0)=\{r_0\xrightarrow{[0.2,0.4]}r_1, r_0\xrightarrow{[0.2,1]}r_3\}\] et \[T_2(q_0)=\{q_0\xrightarrow{[0.2,1]}q_1, q_0\xrightarrow{[0.2,1]}q_3\}.\] Soit une distribution $f\in T_1(r_0)$. Alors, 
\begin{itemize}
	\item pour $q'=q_1$, $\sum_{r'\in S_1} f(r')\cdot\delta(r')(q_1) = f(r_1) \in [0.2,0.4] \subseteq T_2(q_0)(q_1)$ ;
	\item pour $q'=q_3$, $\sum_{r'\in S_1} f(r')\cdot\delta(r')(q_3) = f(r_3) \in [0.2,1] \subseteq T_2(q_0)(q_3)$ ;
	\item dans les autres cas, $\sum_{r'\in S_1} f(r')\cdot\delta(r')(q') = 0 \in \{0\} \subseteq T_2(q_0)(q')$.
\end{itemize}

On traite les autres cas de manière analogue, ce qui termine la preuve de raffinement fort de $\Spec_2$ par $\Spec_1$.
\end{proof}







%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%% Section 
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\subsection{Calcul d'opacité libérale}\label{sec:oplib}
%% Preuve que le secret est opaque (application complète du théorème 3, en remarquant que V est vide...)
Puisque $\Spec_1$ n'est pas modale, il est possible d'appliquer le théorème \ref{thm:calculNM} afin de calculer l'opacité libérale de $\varphi$ relativement à $\mathcal{O}$. Pour cela, calculons $\mathcal{V}(\Spec_2,\varphi,\mathcal{O})$. 

Le langage de la spécification $\Spec_1$ est $L_1=ab(bb)^*c\om+a(bb)^+e\om+ade\om$ donc 

\[
\begin{array}{rcl}
L_1\setminus\varphi &=& ab(bb)^+c\om + a(bb)^+e\om + ade\om\\
&&\\
\mathcal{O}(L_1\setminus\varphi) &=& ac\om + ae\om + ade\om\\
&&\\
\varphi\cap L_1 &=& abc\om \\
&&\\
\mathcal{O}(\varphi\cap L_1) &=& ac\om \\
&&\\
\mbox{donc }\;\mathcal{O}(\varphi\cap L_1)&\subseteq&\mathcal{O}(L_1\setminus\varphi)
\end{array}
\]

Par conséquent, $\varphi$ est opaque dans $\Spec_1$ relativement à $\mathcal{O}$, c'est-à-dire que \[\polO(\Spec_1,\varphi,\mathcal{O})=0.\]

%% ==> CHOUETTE! Le théorème 5 est validé (ouf)
Remarquons que $\polO(\Spec_1,\varphi,\mathcal{O}) =0 < 0.8 \leq \polO(\Spec_2,\varphi,\mathcal{O})$, ce qui est cohérent avec le théorème \ref{thm:mono}, puisque $\Spec_1$ raffine fortement $\Spec_2$. 

Ici, le système raffiné valide les requis de sécurité, ce qui est une nette amélioration devant le système précédent. Ceci est dû au raffinement des transitions modales en transitions non-modales. L'ajustement des distributions problématiques permet d'écarter du domaine des possibles les implémentations qui présentent une faille de sécurité. 

Ainsi, outre l'ajout d'une fonctionnalité au système de contrôle d'accès, le raffinement permet de conserver voire d'améliorer l'opacité d'un secret régulier.

%% Aller plus loin? ==> calcul éventuel de l'opacité restrictive
% \newpage





%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%% Section 
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\subsection{Calcul d'opacité restrictive}\label{sec:opres}
D'après les résultats de la section \ref{sec:oplib}, la spécification $\Spec_1$ valide les requis d'opacité du secret. Cependant, tel que cela a été discuté dans la partie \ref{sec:plus-op}, vérifier si un prédicat est opaque dans une spécification est un résultat peu nuancé. L'étape suivante consiste à donner une approximation de la valeur de l'opacité restrictive -- puisque la valeur exacte est très complexe à obtenir. 

Rappelons que l'opacité restrictive du secret dans la spécification $\Spec_1$ est définie par l'expression (\emph{cf.} définition \ref{def:orspec})~:
\[S\_PO_r(\Spec_1,\varphi,\mathcal{O})=\inf_{\mathcal{A}\in \satO(\Spec_1)} PO_r(\mathcal{A},\varphi,\mathcal{O}).\]
Pour une implémentation ordonnancée fixée $\mathcal{A}\in \satO(\Spec_1)$, 
\[\frac{1}{PO_r(\mathcal{A},\varphi,\mathcal{O})} = \sum_{o\in Obs} \prob(o)\cdot\frac{1}{\prob(L\setminus\varphi\,|\,o)}.\]

Considérons dans un premier temps uniquement les implémentations ordonnancées par un adversaire sans-mémoire. On peut alors représenter un tel ordonnancement par le \ac{PTS} $\mathcal{A}$ de la figure \ref{fig:ordSM}, avec les conditions suivantes sur les variables $p_1$, $p_2$, et $p_3$.
\[
% \left\{
\begin{array}{ccc}
p_1\in[0.2,0.4];&
p_2\in[0.1,0.9];&
p_3\in[0.1,0.9]
\end{array}
\]

\begin{figure}[h]
\centering
\begin{tikzpicture}[->,>=stealth',shorten >=1pt,auto,node distance=2.2cm,semithick]
% [auto,node distance=1.5cm and 1.75cm]
       \node[initial,state,label=right:$r_0$] (A)                     {a};
    \node[state,label=below:$r_2$]         (B1)[right of=A]        {b};
    \node[state,label=above:$r_1$]         (B) [above of=B1]       {b};
    \node[state,label=above:$r_4$]         (C) [right of=B]        {c};

    \node[state,label=below:$r_3$]         (D) [below of=B1]       {d};
    \node[state,label=below:$r_5$]	 (E) [right of=D]        {e};

    \path[->]  (A) edge [out=90,in=180]  node {$p_1$} (B)
              edge [out=-90,in=180] node[swap] {$1-p_1$} (D)
	  (D) edge   node[swap] {$1$} (E)
	  (B) edge   node {$1-p_2$} (C)
	      edge [bend left]   node {$p_2$} (B1)
	 (B1) edge   node {$1-p_3$} (E)
	      edge [bend left]   node {$p_3$} (B)
	  (C) edge [out=30, in=-30,loop]  node {$1$} (C)
	  (E) edge [out=30, in=-30,loop]  node {$1$} (E);
    \end{tikzpicture}
\caption{Ordonnancement sans-mémoire quelconque de $\Spec_1$}\label{fig:ordSM}
\end{figure}


Calculons alors l'expression générale de l'opacité restrictive de $\varphi$ dans $\mathcal{A}$. 

Les classes d'observation du \ac{PTS} par l'observateur rationnel $\mathcal{O}$ sont~:
\begin{itemize}
	\item $o_1 = ac\om = \mathcal{O}(ab(bb)^*c\om)$ ;
	\item $o_2 = ae\om = \mathcal{O} (a(bb)^+e\om)$ ;
	\item $o_3 = ade\om = \mathcal{O}(ade\om)$.
\end{itemize}

% \FloatBarrier
Pour chaque classe $o\in Obs$, on calcule la probabilité de la classe, $\prob(o)$, ainsi que la probabilité de toute exécution de la classe sachant qu'elle ne fait pas partie du secret, $\prob(L\setminus\varphi\,|\,o)$. 

Pour cela, on suit le raisonnement suivant. 

Une exécution du langage $ab(bb)^*c\om$ s'écrit $ab(bb)^kc\om$, avec $k\in\mathbb{N}$. Ainsi, la probabilité d'une telle exécution est 
\[\prob(ab(bb)^kc\om) = p_1(1-p_2) \cdot (p_2\cdot p_3)^k. \]
Par conséquent, pour calculer la probabilité de tout le langage correspondant, on somme les probabilités de toutes les exécutions appartenant à ce langage. On obtient ainsi la somme de la série infinie suivante.
\[\prob(ab(bb)^*c\om) = p_1(1-p_2) \sum_{k=0}^{\infty} (p_2\cdot p_3)^k \]
Puisque cette somme est la somme d'une série géométrique de raison $p_2\cdot p_3< 1$, la somme de la série est finie et on peut calculer sa valeur.
\[\prob(ab(bb)^*c\om) = p_1(1-p_2) \cdot \frac{1}{1-p_2\cdot p_3}. \]

On obtient avec le même raisonnement les résultats, reportés dans le tableau \ref{tab:prob}.


\begin{table}[h]
\centering
\caption{Probabilités nécessaires au calcul de l'opacité restrictive}\label{tab:prob}
\begin{tabular}{|c|c|c|}
\hline
{\bf Classe d'observation} & $\prob(o)$ & $\prob(L\setminus\varphi\,|\,o)$ \\
\hline
$ac\om$ & $p_1(1-p_2) \sum_{k=0}^{\infty}(p_2\cdot p_3)^k  $& $\frac{1}{\sum_{k=0}^{\infty}(p_2\cdot p_3)^k}$\\
\hline
$ae\om$ & $p_1p_2(1-p_3) \sum_{k=0}^{\infty}(p_2\cdot p_3)^k  $& 1\\
\hline
$ade\om$ & $1-p_1$ & 1\\
\hline
\end{tabular}
\end{table}
\FloatBarrier

Finalement, on obtient l'expression suivante d'opacité restrictive.
\[ 
\begin{array}{rcl}
\frac{1}{PO_r(\mathcal{A},\varphi,\mathcal{O})} &=& 1-p_1 + \frac{p_1p_2(1-p_3)}{1-p_2\cdot p_3} + \frac{p_1(1-p_2)}{(1-p_2\cdot p_3)^2}\\
&=& 1 + p_1\bigg( \frac{p_2(1-p_3)}{1-p_2\cdot p_3} + \frac{(1-p_2)}{(1-p_2\cdot p_3)^2} -1\bigg)
\end{array}
\]

Rappelons que le but est d'extraire la valeur minimale de l'opacité restrictive, donc la valeur maximale de cette fonction. Pour cela, il suffit de poser $p_1=0.4$ -- qui est la valeur maximale de $p_1$ -- puis de trouver la valeur maximale de la fonction 
\[
f(p_2,p_3) = \frac{p_2(1-p_3)}{1-p_2\cdot p_3} + \frac{(1-p_2)}{(1-p_2\cdot p_3)^2} -1
\]
sur le domaine $[0.1,0.9]^2$.

Cette fonction étant non-linéaire, le problème fait appel à des procédés complexes d'optimisation non-linéaire, ce qui n'est pas le propos de cette étude. Le graphe de la fonction sur le domaine considéré est tracé sur la figure \ref{fig:trace}.

\begin{figure}[h]
\begin{center}
\includegraphics[height=200px]{gnuplot/restrictive.png}
\caption{Graphe de la fonction $f$}\label{fig:trace}
\end{center}
\end{figure}
\FloatBarrier

Finalement, on déduit de cette étude que l'opacité restrictive minimale de la spécification, si on se limite aux implémentations ordonnancées sans mémoire, est atteinte pour l'implémentation de la figure \ref{fig:ordSM} telle que $p_1=0.4$, $p_2=0.9$ et $p_3=0.9$. Pour cette implémentation, l'opacité restrictive est $PO_r(\mathcal{A},\varphi,\mathcal{O})\approx 0.52$.

On peut donc déduire de ce résultat que l'opacité restrictive minimale de la spécification vérifie
\[ 
S\_PO_r(\Spec_1,\varphi,\mathcal{O}) \leq 0.5.
\]

Il est possible d'affiner ce résultat, en réitérant l'opération pour l'ensemble des implémentations ordonnancées par un adversaire à mémoire quelconque $n$, dans le même esprit que lors du calcul approché de l'opacité libérale dans le cas d'une spécification modale.

% \paragraph{En résumé} 






%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%% CONCLUSION
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
Ce chapitre a permis l'application d'une étape du processus de raffinement sur un cas concret de contrôle d'accès à une base de données. Les algorithmes énoncés et prouvés dans le chapitre précédent ont permis la vérification des requis de sécurité sur les deux systèmes sécurisés considérés. Notamment, tel qu'il a été prouvé dans le chapitre précédent, raffiner le système a permis d'améliorer la sécurité du système, tout en précisant ses fonctionnalités. 